\section{Um Método para Cálulo de Similaridade de Forma entre Trajetórias de Objetos Móveis Baseado na Correlação Estatística de Vetores de Deflexão Angulares} \label{melo:2016}

O trabalho de \citeonline{melo:2016} descreve um método de identificação de similaridade entre trajetórias por meio da análise de correlação estatística de vetores de deflexão angular. Este método considera que se trajetórias apresentam formas semelhantes, o ângulos de deflexão entre seus segmentos também é semelhante. Além disso, é capaz de mensurar a similaridade de forma entre trajetórias que estão geograficamente sepradas, ou seja, longe umas das outras, e que se deslocam em direções diferentes. 

\begin{comment}
Segundo \citeonline{pelekis-et-all:2012}, trajetórias são consideradas similares se: 
\begin{itemize}
    \item Estão totalmente ou parcialmente sobrepostas no espaço;
    \item Possuem formas similares em lugares diferentes;
    \item Possuem a mesma posição inicial e ou final;
    \item Possuem sincronização total ou parcial no comportamento de movimentação; ou
    \item Estão temporalmente sepradas, mas são similares em algum comportamento dinâmico como velocidade, aceleração, etc.
\end{itemize}
\end{comment}

%Para a implementação do método foram utilizadas as linguagens Java e R.
Para encontrar similaridade entre as trajetórias, a metodologia do trabalho de \citeonline{melo:2016} foi dividida nas seguintes em etapas:

\begin{itemize}
    \item Seleção da trajetória de referência 
    \item Seleção do conjunto de trajetórias para comparação
    \item Limpeza das trajetórias %(person)
    \item Segmentação das trajetórias
    \item Cálculo do azimute para os segmentos das trajetórias
    \item Cálculo da deflexão entre dois segmentos consecutivos
    \item Segmentação por direção e comparação das direções dos segmentos das trajetórias analisadas
    \item Cálculo e comparação do comprimento dos segmentos das trajetórias analisadas %(distancia de Haversine)
    \item Equiparação na quantidade de pontos por segmento das trajetórias analisadas
    \item Aplicação do coeficiente de correlação estatística %(peason)
\end{itemize}

Para validar o método foram realizados experimentos considerando quatro cenários. Esses cenários são compostos por trajetórias: 
\begin{itemize}
    \item próximas com formas predominantemente retas;
    \item próximas contendo retas e curvas;
    \item longas e com diferentes direções;
    \item distantes e de diferentes conjuntos de dados. %(datasets)
\end{itemize}

Os resultados mostram que é possivel identificar similaridade de forma entre trajetórias distantes e que possuem direções diferentes. A comparação do método proposto com outros trabalhos também atendeu as expectativas, pois obteve resutados iguais, ou em alguns casos, melhores que o método escolhido para comparação, que foi o Dynamic Time Warping (DTW). Porém, o método proposto apresenta limitações como sensibilidade a ruídos nos dados, e pior resultado na identificação de similaridade de formas para trajetórias com formato de reta do que formato de curva.
    
Para essas limitações, o autor sugere a melhoria da etapa de pré-processamento das trajetórias. Essa melhoria deve incluir, além da limpeza e compressão das trajetórias, aumentar a correlação entre os vetores de de deflexão angulares removendo ruídos presentes algumas das deflexões existentes nas trajetórias com formato de retas.


\begin{comment}
	Trajetórias de objetos móveis são fonte de estudos das mais diversas áreas do conhecimento, pois fornecem uma valiosa fonte de informação para análise e compre	ensão do comportamento por meio da identificação de padrões nos deslocamentos de objetos de forma individual ou em grupo.
	
	Adicionalmente, uma trajetória e seus pontos podem ser enriquecidos com informações como: velocidade, direção, aceleração, pressão etc. (PARENT et al., 2013; BOGORNY et al., 2014). A fim de se obter essas informações é necessário combinar o uso do GPS com outros sensores como, por exemplo, o acelerômetro, o magnetrômetro, o barômetro, o giroscópio, entre outros. Com isso é possível analisar trajetórias também do ponto de vista semântico (FURTADO et al., 2015).
	
	Vários trabalhos mencionados na literatura apresentam abordagens para identificar similaridade entre trajetórias. Vlachos et al. (2002), por exemplo, apresentam um método que tem por objetivo identificar a maior sequência de pontos similares entre duas trajetórias. Já Chen et al. (2005) propõem a função EDR que calcula a similaridade de forma entre as trajetórias com base na distância entre elas. O método utiliza distância euclidiana para identificar similaridade entre trajetórias próximas, e utiliza a função ED para verificar quantas transformações são necessárias para achar a similaridade.
	
	Cada proposta apresentada para lidar com o problema	de identificação de similaridade define um conjunto particular de métricas a serem aplicadas sobre as trajetórias analisadas. Entretanto, segundo Pelekis et al. (2012), para serem considera das similares as trajetórias precisam satisfazer pelo menos um dos seguintes aspectos:(i) Estarem totalmente ou parcialmente sobrepostas no espaço; (ii) Terem formas similares em lugares diferentes; (iii) Terem a mesma posição inicial e ou final; (iv) Terem comportamento de movimento totalmente ou parcialmente sincronizado; (v) Ou estiverem totalmente separadas no tempo, 	mas similares em algum comportamento dinâmico como velocidade, aceleração etc.
	
	Portanto, este trabalho aborda o seguinte problema: Como mensurar a similaridade quanto à forma de trajetórias que estão longe umas das outras e se deslocam em direções diferentes? A fim de contribuir para a solução deste problema, este trabalho assume que a similaridade de forma entre trajetórias pode ser calculada por meio da aplicação de correlação estatística sobre vetores de deflexões angulares extraídas dos segmentos das trajetórias analisadas. Para tanto o trabalho também assume que os dados precisam estar devidamente tratados, sem a presença de ruídos que possam interferir na análise das informações. Também 	assume-se a necessidade de normalização quanto à questão de distância para evitar problemas de comparação com escalas muito amplas, por exemplo, comparação de trajetórias com distância de um metro com outra de cem metros.
	
	A medição de ângulos de geometrias é estudada dentro da disciplina de goniologia. Essa disciplina pertence à área da topografia e tem como objetivo propor processos e instrumentos para medir e avaliar ângulos geométricos (KAVANAGH; BIRD,2000). Entre as medidas apresentadas na goniologia, o azimute (AZ ) e a deflexão (DF ) são algumas dessas medidas utilizadas para calcular a orientação de segmentos de geometrias dentro de um sistema de coordenadas. Assim, elas podem ser usadas para calcular o ângulo de movimento de cada um dos segmentos de uma trajetória georreferenciada.
	
	Considerando que uma trajetória é formada por n pontos, após o tratamento para eliminação de ruídos, e da normalização da escala de distância presentes nesses pontos, o cálculo da deflexão de cada um dos seus segmentos terá como resultado um vetor n − 1 valores de deflexões angulares. Usando essa abordagem, o problema de identificação de similaridade de forma se reduz ao cálculo de similaridade entre os vetores de deflexão das trajetórias comparadas. Neste trabalho, assume-se que este problema pode ser enquadrado na análise de correlação estatística. Esta análise tem como objetivo medir o coeficiente de correlação ou associação entre os dois vetores de deflexões angulares das trajetórias comparadas (CHEN; POPOVICH, 2002). Dessa forma, a abordagem de identificação de similaridade de forma entre trajetórias se torna independente da orientação e distância entre elas. 
	%(suportar a identificação de similaridade independente da direção, distância e tamanhos diferentes quanto às trajetórias analisadas.)
	
	
	%>>>>>     OBJETIVOS    >>>>>
	Este trabalho tem por objetivo propor um método para medir a similaridade de forma de trajetórias de objetos móveis,utilizando para tal uma abordagem baseada na aplicação de correlação estatística entre seus vetores de deflexão angulares.
		
	Com base no objetivo principal, tem-se os seguintes objetivos específicos:
	∙ Desenvolver um método para calcular a similaridade de	forma entre trajetórias;
	∙ Implementar a etapa de pré-processamento dos dados visando melhorar a qualidade das informações analisadas;
	∙ Tratar a questão de trajetórias com tamanhos diferentes via compactação de dados;
	∙ Implementar o método proposto, visando demonstrar seu funcionamento e analisar suas capacidades;
	∙ Aplicar o método em cenários variados de diferentes fontes de dados;
	∙ Verificar a aplicabilidade de correlação estatística à proposta de pesquisa apresentada.
	
	Trajetórias não são perfeitamente precisas devido ao ruído do sensor de recepção ou mesmo a outros fatores, tais como, a qualidade do sinal de GPS em área urbanas verticalizadas (ZHENG, 2015). Portanto, o processo de limpeza tem por objetivo retirar da trajetória pontos que contenham informações incorretas ou imprecisas e que, se mantidas, prejudicam o resultado da análise. O principal erro encontrado em pontos de trajetórias está relacionado à imprecisão no sinal de GPS no mo	mento da coleta. Este ruído é justificado por diversas situações que podem impactar na qualidade do sinal de recepção do sensor de GPS. Por exemplo, lugares cercados por árvores ou prédios altos têm uma piora significativa na qualidade do sinal de satélite se comparados a lugares abertos.
	
	Receptores GPS comumente são programados para coletar a localização do objeto a cada segundo. Isso gera uma enorme quantidade de dados que, por consequência, torna o processo de armazenamento e análise deles custoso e demorado. Além disso, para uma parcela considerável das análises sobre trajetórias esta quantidade de pontos por trajetória é desnecessária. Portanto, para diminuir a quantidade de pontos sem comprometer a qualidade da análise sobre a trajetória são propostos algoritmos de compressão.
	
	>>>>> Azimute e Deflexão Angular >>>>>
	
	A direção é calculada pela diferença da direção de movimento entre dois pontos (Δd), dada pela fórmula de cálculo de azimute apresentada na Equação 2.1. Tal diferença é comparada a um limite pré-estabelecido (ε), sendo que caso Δd > ε então d será uma curva para a "esquerda", senão, se Δd < −ε então d será uma curva para a "direita", caso contrário, d será uma "reta". 
	
	Azimute (AZ ) é o nome dado ao ângulo horizontal medido de forma horária entre a direção norte-sul do meridiano que passa pelo ponto em análise e um alinhamento (segmento) entre esse ponto e o ponto seguinte. Este ângulo tem variação entre 0º e 360º (SILVA; SEGANTINE, 2014). A Figura 2 mostra de forma gráfica como é representado o ângulo de azimute. Nela é possível perceber o ângulo horizontal 	horário compreendido entre o alinhamento de referência OY e o segmento AB.	
	
	Deflexão é o nome dado ao ângulo formado entre o prolongamento do alinhamento (segmento) anterior e o alinhamento em análise, contado para a direita ou para a esquerda, com sua grandeza limitada entre 0º e 180º (BORGES, 2013). Neste trabalho, a fórmula de cálculo da deflexão adotada é dada pela diferença entre dois azimutes consecutivos. Essa diferença é positiva se o primeiro azimute da sequência for maior que o segundo, caso contrário, é negativa. Dessa forma, a deflexão pode ser obtida pela Equação 2.2.
	
	$DF_{i} = |(AZ_{i} - AZ_{i+1})|$
	
	
	AZ_{i} representa o azimute entre dois pontos dentro de uma trajetória e AZ_{i+1} o azimute subsequente entre dois pontos, também dentro da mesma trajetória. O módulo foi utilizado para desconsiderar o sinal da deflexão calculada, dado que para este trabalho o valor positivo é suficiente. Detalhes sobre o uso da 	deflexão no método proposto podem ser vistos no capítulo 4.		
	Um vetor de deflexão é um vetor definido como $ \overrightarrow{DF} = [DF_{i}, DF_{i+1}, DF_{i+2}, ..., DF_{k}] $, onde $0 < i < k$ e $i < k \le j-1$, $j$  é o número de azimutes da trajetória.
	A Figura 3 demonstra o cálculo para obtenção de uma deflexão com base na diferença modularizada de dois azimutes consecutivos, conforme definido na Equação 2.2
	
	
	A correlação de variáveis é aplicada quando se deseja mensurar o grau de semelhança do comportamento de duas ou mais variáveis multivaloradas. Quando 	elas apresentam comportamentos semelhantes entre seus valores é possível assumir que elas apresentam correlação. Portanto, o princípio básico dessas técnicas é avaliar quão semelhantes são os comportamentos das variáveis analisadas.
	
	
	
	>>>>>	METODOLOGIA   >>>>>>
	
	Conforme mencionado no capítulo 1, este trabalho assume que é possível identificar a similaridade de forma entre duas trajetórias por meio da aplicação de uma técnica de correlação estatística sobre os vetores de deflexão obtidos delas. Essa suposição é baseada na ideia de que se as trajetórias apresentam formas visualmente similares, então terão deflexões angulares (DF) similares entre seus segmentos. O detalhamento das etapas deste podem ser assim descritas:
	
	\begin{itemize}
		\item Seleção da trajetória de referência 
		\item Seleção do conjunto de trajetórias para comparação
		\item Limpeza das trajetórias %(person)
		\item Segmentação das trajetórias
		\item Cálculo do azimute para os segmentos das trajetórias
		\item Cálculo da deflexão entre dois segmentos consecutivos
		\item Segmentação por direção e comparação das direções dos segmentos das trajetórias analisadas
		\item Cálculo e comparação do comprimento dos segmentos das trajetórias analisadas %(distancia de Haversine)
		\item Equiparação na quantidade de pontos por segmento das trajetórias analisadas
		\item Aplicação do coeficiente de correlação estatística %(peason)
	\end{itemize}
	
	Para a implementação do método foram utilizadas as linguagens Java e R.
	
	
	>>>>> EXPERIMENTOS >>>>>
	
	Os cenários selecionados para os experimentos foram escolhidos de forma a poder demonstrar como o método proposto se comporta na identificação de similaridade entre trajetórias com diferentes formatos. Portanto, foram construídos os seguintes cenários: 1) cenário composto por trajetórias próximas com formas predominantemente retas; 2) cenário composto por trajetórias próximas contendo retas e curvas; 3) cenário composto por trajetórias longas e com diferentes direções; 4) cenário composto por trajetórias distantes e de diferentes Datasets. As próximas subseções apresentam detalhadamente os experimentos realizados em cada um destes três cenários.
	
	>>>>> RESULTADOS >>>>>
	
	Os resultados desse trabalho foram comparados com o método Dynamic Time Warping (DTW), apresentado na seção 3.1 foi o escolhido. A escolha desse método de comparação se deu para verificar, quando o método proposto nesta pesquisa encontra similaridade de forma, se isto é confirmado por outro método. No caso do DTW este usa a distância para indicar similaridade. Para realizar essa comparação foram escolhidos o cenário 1 (seção 5.2) e o cenário 2 (seção 5.3). A escolha desses cenários se deu pela razão de que eles apresentam trajetórias com formas consideravelmente distintas, onde o primeiro contém trajetórias predominantemente retas e o segundo contém trajetórias com curvas acentuadas. Entende-se que com esses dois cenários é possível cobrir os tipos mais comuns de trajetórias encontradas nos datasets utilizados nos experimentos.
	
	Assim, para o cálculo de similaridade pela aplicação de coeficientes de correlação as deflexões angulares foram utilizadas.Para o cálculo de similaridade por meio do DTW foram utilizadas a posições de latitude e longitude dos pontos das trajetórias, com os pontos restantes após o processamento de limpeza e compactação.
	
	Antes de discutir os resultados é importante destacar que o método proposto e o DTW são inversamente proporcionais. Ou seja, para o método proposto quanto maior for o valor se aproximando de +1, melhor é o resultado. Já para o DTW, quanto menor for o valor se aproximando de 0, melhor é o resultado. Tendo em mente essa relação inversamente proporcional entre os métodos comparados é possível realizar as análises.
	
	Com base nos experimentos apresentados nas seções 5.2, 5.3, 5.4 e 5.5, é possível perceber que o método proposto possibilita a identificação de similaridade entre trajetórias distantes e em direções diferentes. Além disso, ao se comparar o método proposto com um dos métodos apresentados na literatura (seção 5.6), é possível verificar que ele tem um resultado igual ou, em alguns casos, melhor que o alcançado pelo DTW, método utilizado na comparação. Isso reforça a ideia de que o método é capaz de alcançar resultados compatíveis aos obtidos por técnicas amplamente aplicadas na identificação de similaridade.
	
	
	Entretanto, o método apresenta algumas limitações. Dentre essas limitações, duas merecem destaque. A primeira está relacionada à sensibilidade do método à presença de ruídos nos dados-fonte. A segunda diz respeito à performance na identificação de similaridade quando as trajetórias apresentam formato de retas, se comparado com a performance de identificação de similaridade quando elas apresentam retas e curvas.
	
	A primeira	limitação pode ser contornada com uma abrangente etapa de pré-processamento que compreenda a limpeza e compressão das trajetórias, conforme aplicado no método proposto. %(ainda não não alcançou resultados próximos ao máximo esperado, que é o valor de correlação 1.)
	
	A segunda,	está diretamente relacionada ao espectro de variação dos dados utilizados na aplicação da correlação. Conforme mencionado nas considerações so	bre os experimentos do cenário 1, quanto maior for o espectro de variação dos dados da variável analisada, ou seja, a sua covariância, menor será a influência do desvio-padrão dessas variáveis no cálculo da correlação.
	
	Com base nos experimentos realizados, é possível observar que o método atingiu resultados satisfatórios quando comparado com outras técnicas de identificação de similaridade, tais como o DTW. Os experimentos apontam para valores significativos para correlação de Pearson com valores acima de 0.70. Segundo a literatura de referência, esses valores podem ser considerados como alta correlação entre as variáveis analisadas. Portanto, para este trabalho, é possível dizer que as médias de correlação alcançadas reforçam a ideia de que o método é capaz de identificar similaridade de forma entre trajetórias de objetos móveis.
	
	%caso 2
	Além disso, é possível constatar que o método alcança melhores resultados em trajetórias com curvas do que em trajetórias predominantemente retas. Isso é explicado pelo fato de que em trajetórias retilíneas os valores das deflexões dos segmentos é baixo, o que representa um baixa covariância entre os valores das variáveis analisadas. Assim, qualquer deflexão que apresente um valor elevado de ruído não eliminado na etapa de pré-processamento prejudica consideravelmente o valor da correlação.
	
\end{comment}